
\alphafootnotes

\chapterauthor{Сивцева Сахаайа\footnotemark}

\chapter{Теорема о расходимости} 
 
\footnotetext[1]{Северо-Восточный федеральный университет, Якутск}

\arabicfootnotes
В тензорном исчислении теорема дивергенции, также известная как теорема Гаусса или теорема Остроградского, является результатом, который связывает поток (то есть поток) тензорного поля через поверхность с поведением тензорного поля внутри поверхности.

Точнее, теорема о дивергенции гласит, что внешний поток тензорного поля через замкнутую поверхность равен интегралу объема расходимости по области внутри поверхности. Интуитивно он утверждает, что сумма всех источников (с поглотителями, которые рассматриваются как отрицательные источники) дает суммарный поток из области.

Теорема расходимости является важным результатом для математики физики и техники, в частности, в электростатике и гидродинамике.
\section{Формула Гаусса — Остроградского}
В физике и технике теорема дивергенции обычно применяется в трех измерениях. Тем не менее, он обобщает на любое количество измерений. В одном измерении это эквивалентно основной теореме исчисления. В двух измерениях это эквивалентно теореме Грина.

Теорема является частным случаем более общей теоремы Стокса.
\begin{equation}
\oiint_{S}x^{3}dydz+y^{3}dxdz+z^{3}dxdy=\iiint_{V}(3x^{2}+3y^{2}+3z^{2})dxdydz=\end{equation}

\begin{center}
(Переключение на сферические координаты)
\end{center}

\begin{equation}
=(T=3\int_{0}^{2\pi} \left ( \int_{0}^{\pi} \left ( \int_{0}^{R} \rho^{4} sin\theta \cdot d\rho \right ) d\theta \right ) d\phi = \frac{12\pi R^{5}}{5}
\end{equation}